\textbf{Ma profonde gratitude va à :}

\medskip

\textbf{Nos encadrants}  
Nous avons l’honneur de présenter ce projet de fin d’études sous votre bienveillance. Nous vous exprimons nos plus sincères remerciements pour votre accompagnement, vos conseils avisés et votre soutien tout au long de cette aventure.

\medskip

\textbf{M. Mohamed Kharrat}  
Nous adressons nos plus vifs remerciements à M. Mohamed Kharrat pour la confiance qu’il nous a accordée, sa disponibilité constante, ainsi que la richesse de ses orientations techniques et de ses retours constructifs qui ont joué un rôle central dans la réussite de ce travail.

\medskip

\textbf{M. François-Xavier Hauet}  
Nous remercions chaleureusement M. François-Xavier Hauet pour son encadrement professionel rigoureux, ses remarques pertinentes, ainsi que son suivi continu, qui ont contribué à la qualité et à la profondeur de mon projet.

\medskip

\textbf{M. Pascal Pommier}  
Nos remerciements les plus sincères vont à M. Pascal Pommier pour son appui dans la clarification des concepts théoriques. Ses conseils et ses encouragements ont grandement renforcé les fondements scientifiques de mon travail.

\medskip

\textbf{L’ensemble de nos enseignants de la Faculté des Sciences de Sfax}  
Nous exprimons toute mon reconnaissance à nos professeurs pour les connaissances solides et les enseignements précieux qu’ils nous ont transmis durant mon parcours universitaire.

\medskip

\textbf{Oneex}  
Nos sincères remerciements s’adressent aux membres de l’unité de recherche \textit{Data Engineering and Semantics Lab (DES-Lab)} pour leur accueil chaleureux, leur disponibilité et leur esprit collaboratif. Leur appui et le cadre de travail stimulant ont largement contribué à la réussite de ce stage.

\medskip

\textbf{Aux membres du jury}  
Enfin, nous tenons à remercier les membres du jury pour l’attention qu’ils porteront à l’évaluation de ce travail, en espérant qu’il répondra à leurs attentes tant sur le fond que sur la forme.

Veuillez recevoir l’expression de mon reconnaissance sincère et de mon profonde considération.
