\section{Introduction}

\subsection{Introduction}

La conception et la mise en œuvre d’une infrastructure moderne reposent aujourd’hui sur l’automatisation complète des processus de création, de configuration et de sécurisation des environnements. Cette approche permet de garantir la cohérence, la traçabilité et la reproductibilité des déploiements tout en réduisant la complexité opérationnelle.

Ce chapitre présente la démarche adoptée pour concevoir et automatiser l’infrastructure du projet, en s’appuyant sur les principes de l’Infrastructure as Code et sur des outils spécialisés. Il expose dans un premier temps les technologies sélectionnées, telles que Proxmox, Terraform, Cloud-init, Ansible, Vault et Consul, qui constituent les fondations techniques de l’architecture. La suite du chapitre décrit la mise en œuvre progressive des différents composants : la gestion des secrets, la création automatisée des machines virtuelles, la préparation des inventaires et la configuration des services.

Enfin, une attention particulière est portée aux aspects réseau et à la sécurisation des flux, avec l’intégration de pare-feu, de mécanismes d’équilibrage de charge et de politiques de segmentation. Cette démarche globale vise à démontrer qu’il est possible de déployer une infrastructure complète et sécurisée de manière déclarative, tout en facilitant son évolutivité et sa maintenance.
\section{Les outils utilisés pour l’infrastructure as code}

\subsection{Proxmox}

Proxmox Virtual Environment (Proxmox VE) est une plateforme open source de virtualisation et de gestion d’infrastructure qui combine la virtualisation basée sur des machines virtuelles (KVM) et la conteneurisation légère (LXC) dans une interface unifiée. Elle offre une solution complète pour déployer et administrer des environnements virtualisés, qu’ils soient utilisés en laboratoire, en PME ou dans des centres de données. Proxmox se distingue par sa simplicité de mise en œuvre, sa richesse fonctionnelle et sa capacité à fédérer plusieurs nœuds dans un cluster haute disponibilité.

Proxmox répond à plusieurs enjeux stratégiques : rationalisation des ressources matérielles par la mutualisation, réduction des coûts grâce à une solution libre, amélioration de la flexibilité opérationnelle et simplification de la gestion des infrastructures. Son interface web ergonomique permet de piloter l’ensemble des ressources, de planifier les sauvegardes et de superviser les performances.

D’un point de vue technique, Proxmox repose sur plusieurs composantes clés :
\begin{itemize}
	\item \textbf{KVM (Kernel-based Virtual Machine)} : moteur de virtualisation complète.
	\item \textbf{LXC (Linux Containers)} : conteneurisation système légère.
	\item \textbf{Ceph Storage} : stockage distribué intégré et hautement disponible.
	\item \textbf{Cluster Management} : fédération et basculement automatique.
	\item \textbf{Interface Web et API REST} : administration centralisée.
	\item \textbf{Sauvegardes et snapshots} : gestion de la résilience.
\end{itemize}

\textbf{Cas d’utilisation} : déploiement d’un cluster de trois nœuds Proxmox avec stockage Ceph pour héberger des machines virtuelles critiques en haute disponibilité.

\subsection{Terraform}

Terraform est un outil open source d’Infrastructure as Code développé par HashiCorp. Il permet de définir et de provisionner des ressources complètes sous forme de code déclaratif, avec un modèle unifié pour divers fournisseurs (clouds publics, hyperviseurs privés).

Terraform répond à plusieurs enjeux : accélération du provisioning, fiabilisation des configurations et maîtrise des environnements. Il repose sur des concepts clés :
\begin{itemize}
	\item \textbf{Fichiers de configuration (HCL)} : description de l’état souhaité.
	\item \textbf{Providers} : modules d’interface avec les APIs.
	\item \textbf{State file} : enregistrement des ressources créées.
	\item \textbf{Plan d’exécution} et \textbf{apply} : gestion des changements.
	\item \textbf{Modules et workspaces} : factorisation et isolation.
\end{itemize}

\textbf{Cas d’utilisation} : provisionner un cluster Kubernetes sur Proxmox avec un réseau et des volumes configurés.

\subsection{Cloud-init}

Cloud-init est un outil d’initialisation automatique des machines virtuelles lors du premier démarrage. Il est supporté par la plupart des plateformes cloud et hyperviseurs, et permet :
\begin{itemize}
	\item La configuration réseau.
	\item La création d’utilisateurs et de clés SSH.
	\item L’installation de paquets et le lancement de scripts.
\end{itemize}

Cloud-init contribue à standardiser les environnements et réduire les délais de mise en service.

\textbf{Cas d’utilisation} : automatiser l’installation de Docker et la configuration réseau d’une instance Proxmox.

\subsection{Ansible}

Ansible est un outil open source d’automatisation et de configuration des systèmes, basé sur un langage déclaratif YAML et une architecture agentless (connexion SSH). Il permet de :
\begin{itemize}
	\item Définir des playbooks réutilisables.
	\item Orchestrer la configuration de plusieurs hôtes.
	\item Gérer des inventaires et des variables.
	\item Assurer la traçabilité des opérations.
\end{itemize}

\textbf{Cas d’utilisation} : configurer des serveurs applicatifs, installer les dépendances et sécuriser les accès.

\subsection{Vault}

Vault est un gestionnaire de secrets développé par HashiCorp, conçu pour sécuriser, stocker et contrôler l’accès aux informations sensibles telles que les identifiants, les clés d’API ou les certificats. Il centralise le cycle de vie des secrets au sein d’un système unique et auditable, tout en offrant des capacités de distribution dynamique et de rotation automatique.

\textbf{Principales fonctionnalités} :
\begin{itemize}
	\item Chiffrement systématique des données au repos et en transit.
	\item Génération dynamique de credentials à durée de vie limitée.
	\item Contrôle d’accès fin grâce à des politiques (ACL) granulaires.
	\item Rotation périodique et automatique des secrets.
	\item Audit complet des opérations et des accès.
\end{itemize}

\paragraph{Concepts de base}

Vault repose sur plusieurs concepts fondamentaux :

\begin{itemize}
	\item \textbf{Seal et Unseal} : lors de son démarrage, Vault est scellé (sealed). Dans cet état, aucune donnée ne peut être lue ou écrite. Le processus d’unseal consiste à déverrouiller Vault en fournissant une combinaison de clés de déchiffrement (unseal keys) générées lors de l’initialisation. Ce mécanisme s’appuie sur l’algorithme de \emph{Shamir’s Secret Sharing}, qui divise la clé maîtresse en fragments distribués à différents opérateurs. Cela garantit qu’aucun individu ne détient seul la capacité de déverrouiller le système. La nécessité d’unseal manuellement après un redémarrage contribue à limiter l’exposition en cas de compromission physique ou de coupure d’alimentation.
	\item \textbf{Backends de stockage} : Vault peut s’appuyer sur différents backends de stockage (par exemple Consul, fichiers locaux, Amazon S3) pour persister ses données chiffrées. Le choix du backend influence les performances, la disponibilité et la tolérance aux pannes.
	\item \textbf{Secrets Engines} : ce sont les composants responsables de la gestion des secrets. Certains engines fournissent du stockage statique (par exemple les clés stockées manuellement), d’autres génèrent des secrets dynamiques à la demande (par exemple des credentials temporaires pour une base de données).
	\item \textbf{Auth Methods} : ces méthodes définissent comment les utilisateurs ou applications s’authentifient auprès de Vault. Il peut s’agir de tokens statiques, d’authentification AppRole, de certificats TLS ou d’intégrations avec Kubernetes.
	\item \textbf{Policies} : les politiques d’accès contrôlent avec précision ce que chaque entité est autorisée à faire. Elles définissent les droits de lecture, d’écriture ou de suppression sur des chemins spécifiques.
\end{itemize}

\paragraph{Design de sécurité}

Vault adopte une approche de sécurité par défaut :
\begin{itemize}
	\item Toutes les données sont chiffrées avec une clé maîtresse qui n’est jamais stockée en clair.
	\item Chaque requête est soumise à une évaluation des politiques d’accès.
	\item Les secrets peuvent être versionnés et révoqués à tout moment.
	\item Les logs d’audit permettent de tracer finement chaque opération.
\end{itemize}
Ce modèle de sécurité réduit le risque d’exposition accidentelle et renforce la conformité aux exigences réglementaires.

\paragraph{Exemple d’utilisation}

Vault est particulièrement adapté pour :
\begin{itemize}
	\item Stocker et distribuer les tokens Kubernetes nécessaires à l’accès au cluster.
	\item Générer des credentials temporaires pour une base de données PostgreSQL.
	\item Chiffrer les certificats TLS utilisés par des applications.
	\item Mettre en place un PKI interne pour l’émission automatique de certificats.
\end{itemize}

\paragraph{Bonnes pratiques de sécurité}

Pour garantir un niveau de protection élevé, il est recommandé de :
\begin{itemize}
	\item Distribuer les clés de scellage (unseal keys) à plusieurs opérateurs de confiance afin de prévenir tout point de défaillance individuel.
	\item Configurer une rotation périodique des clés maîtresses.
	\item Limiter strictement l’accès aux méthodes d’authentification les plus sensibles.
	\item Activer et surveiller systématiquement les logs d’audit.
	\item S’assurer que le backend de stockage est hautement disponible et correctement sécurisé.
\end{itemize}

\paragraph{Limitations et vigilance}

Si Vault n’est pas configuré de manière rigoureuse, il peut devenir un point unique de défaillance et un vecteur d’attaque majeur. La compromission d’un nœud ou la perte des clés de déchiffrement peut entraîner une indisponibilité prolongée, voire la perte irrémédiable de certains secrets. Il est donc essentiel d’envisager des scénarios de récupération, tels que la sauvegarde chiffrée des données et la documentation des procédures d’unseal.
\subsection{Consul}

Consul est une solution de service discovery, de configuration distribuée et de service mesh développée par HashiCorp. Elle permet de centraliser la gestion dynamique des services et de renforcer la cohérence des environnements déployés. Consul apporte plusieurs fonctionnalités complémentaires à Vault et s’intègre naturellement dans les architectures automatisées.

\paragraph{Principales fonctionnalités}

Les principales capacités de Consul sont les suivantes :
\begin{itemize}
	\item \textbf{Découverte automatique des services} : Consul maintient un catalogue des services enregistrés, avec leurs adresses et ports associés, facilitant leur détection et leur utilisation par d’autres composants.
	\item \textbf{Supervision de l’état des services} : le système exécute des contrôles de santé (health checks) qui permettent de vérifier en continu la disponibilité et le bon fonctionnement des instances.
	\item \textbf{Stockage clé-valeur} : Consul fournit un KV store distribué, utilisé pour stocker des paramètres de configuration ou des informations dynamiques accessibles par les applications.
	\item \textbf{Service mesh sécurisé} : grâce à l’intégration avec Envoy, Consul offre un plan de contrôle permettant de chiffrer le trafic inter-services, d’implémenter des politiques d’accès et de réaliser du routage avancé.
\end{itemize}

\paragraph{Architecture et composants}

Consul repose sur une architecture distribuée, composée de plusieurs éléments :
\begin{itemize}
	\item \textbf{Agents} : chaque nœud du cluster exécute un agent Consul, qui peut être configuré en mode client ou serveur.
	\item \textbf{Serveurs} : les serveurs Consul assurent la cohérence des données à l’aide d’un consensus basé sur le protocole Raft.
	\item \textbf{Catalogue de services} : une base de données en temps réel contenant les informations sur tous les services enregistrés et leur état de santé.
	\item \textbf{KV Store} : un espace de stockage distribué, utilisé pour partager des données de configuration.
	\item \textbf{Connect} : le composant de service mesh qui gère l’émission de certificats TLS, le chiffrement du trafic et le contrôle des autorisations.
\end{itemize}

\paragraph{Mécanismes et cas d’usage}

Consul propose plusieurs mécanismes qui répondent à des besoins spécifiques :

\begin{itemize}
	\item \emph{Service discovery} : lorsqu’un service s’enregistre auprès de Consul, il devient automatiquement visible pour les clients qui peuvent interroger l’API DNS ou HTTP afin de récupérer ses coordonnées.
	\item \emph{Health checks} : chaque enregistrement de service peut être associé à un ou plusieurs tests de disponibilité. Si un service échoue aux contrôles, il est retiré du catalogue actif.
	\item \emph{KV Store} : les applications peuvent récupérer dynamiquement des paramètres ou configurations partagées (par exemple des variables d’environnement ou des endpoints).
	\item \emph{Consul Template} : cet outil surveille le KV store et les catalogues, puis génère automatiquement des fichiers de configuration lorsque des changements surviennent.
	\item \emph{Service mesh} : Consul Connect émet des certificats mTLS, configure les proxys Envoy et applique des politiques d’accès qui définissent quels services sont autorisés à communiquer.
\end{itemize}

\textbf{Exemple d’utilisation} : synchroniser dynamiquement les configurations applicatives avec Consul Template, mettre à jour les fichiers de configuration NGINX lorsque de nouveaux services sont enregistrés, ou établir un canal de communication chiffré entre des microservices.

\paragraph{Bonnes pratiques de sécurité}

Pour tirer parti des fonctionnalités de Consul tout en maintenant un niveau élevé de sécurité, il est recommandé de :
\begin{itemize}
	\item Activer le chiffrement TLS pour toutes les communications inter-nœuds.
	\item Protéger l’interface HTTP API par une ACL stricte.
	\item Mettre en place des politiques de token management et de rotation régulière des secrets.
	\item Limiter l’accès aux agents et serveurs Consul au sein d’un réseau privé.
	\item Activer l’audit des requêtes et opérations critiques.
\end{itemize}

\paragraph{Limitations et vigilance}

De meme que vault , malgré sa richesse fonctionnelle, Consul peut devenir un point unique de coordination : une indisponibilité du cluster impacte la découverte des services et la cohérence des configurations. De plus, une configuration incorrecte des ACL ou des intentions (politiques de service mesh) peut entraîner des fuites d’informations ou des interruptions de service. Il est donc essentiel de soigner le dimensionnement du cluster, de planifier des sauvegardes régulières et de tester les scénarios de bascule.

\section{Mise en place des concepts de l'infrastructure en code}

La mise en œuvre d'une infrastructure déclarative repose sur une combinaison d'outils spécialisés qui permettent d'automatiser l'ensemble du cycle de vie des environnements techniques. Cette approche favorise la cohérence, la traçabilité et la reproductibilité des déploiements.
Les sections suivantes décrivent les principales étapes mises en place dans le projet.

\subsection{Préparation des secrets avec Vault}

Dans une architecture moderne, la gestion sécurisée des informations sensibles (mots de passe, clés d'API, certificats) est un enjeu majeur.
Pour répondre à cette problématique, l'outil HashiCorp Vault a été utilisé comme coffre-fort centralisé.

Vault a été configuré en mode \textit{server} avec un stockage interne et une politique de chiffrement des données au repos. Les secrets sont créés et organisés dans des chemins logiques (\texttt{secret/}, \texttt{kv/}) permettant de les isoler par projet ou par environnement (développement, production).

L'accès à Vault est contrôlé par des policies granulaires, et l'authentification des outils d'automatisation (Terraform, Ansible) s'effectue via des tokens dynamiques ou l'approche AppRole.
Cette centralisation simplifie la rotation des secrets et réduit les risques liés aux configurations manuelles.

\subsection{Création de templates de machines virtuelles}

Afin de garantir l'uniformité des systèmes de base, des templates de machines virtuelles ont été préparés sur Proxmox.
Ces templates incluent :
\begin{itemize}
	\item Le système d'exploitation minimal (par exemple Debian ou Ubuntu LTS).
	\item Les mises à jour de sécurité appliquées.
	\item Les dépendances de base (cloud-init, agents QEMU, agents SPICE et agents ).
	\item La configuration des clés SSH nécessaires à l'automatisation.
\end{itemize}

L'utilisation de ces modèles préconfigurés permet de créer rapidement de nouvelles instances sans avoir à répéter les étapes de préparation initiale.
Cette approche contribue à standardiser le socle technique et à réduire le temps de provisionnement.

\subsection{Création des machines virtuelles à travers Terraform}

La création automatisée des machines virtuelles est orchestrée par Terraform.
Les ressources sont décrites sous forme de fichiers HCL (\textit{HashiCorp Configuration Language}) qui précisent :
\begin{itemize}
	\item La taille et le nombre de vCPU et de mémoire.
	\item Le réseau et les interfaces associées.
	\item Le disque principal et son format.
	\item Le template de base à cloner.
\end{itemize}

L'exécution de \texttt{terraform apply} permet de matérialiser l'infrastructure déclarée.
Cette étape est également responsable de l'injection initiale des métadonnées (par exemple, le nom de l'instance, l'identifiant d'environnement).
Grâce à Terraform, la création des VMs est reproductible et contrôlée dans le temps.

\subsection{Préparation automatique des inventaires}

Après le provisionnement des ressources, la préparation des inventaires est essentielle pour permettre à Ansible de prendre le relais.
Pour ce faire, un script d'automatisation collecte dynamiquement les informations des machines créées (adresses IP, identifiants, groupes logiques) et génère un inventaire au format YAML compatible avec Ansible.

Cette génération automatisée évite les erreurs liées aux manipulations manuelles et garantit que l'inventaire reflète toujours l'état réel de l'infrastructure.
L'inventaire est versionné dans un dépôt Git, renforçant la traçabilité des évolutions.

\subsection{Configuration automatique des machines virtuelles avec Ansible}

Une fois les inventaires préparés, Ansible est utilisé pour configurer les machines virtuelles de manière déclarative.
Les rôles et playbooks appliquent notamment :
\begin{itemize}
	\item La création des utilisateurs et des groupes.
	\item La configuration du pare-feu et des règles de sécurité.
	\item L'installation des paquets requis.
	\item Le déploiement des configurations d’applications et des services système.
\end{itemize}

L'exécution d'Ansible est idempotente, garantissant que les machines convergent toujours vers l'état souhaité, quelle que soit leur configuration initiale.
Les variables sensibles sont injectées de manière sécurisée via Vault.

\section{Outils de réseau, exposition des services et sécurité}

Le bon fonctionnement d'une infrastructure passe par une gestion rigoureuse du réseau et une exposition contrôlée des services.
Dans le projet, plusieurs composants et bonnes pratiques ont été mis en œuvre :

\begin{itemize}
	\item \textbf{Réseau virtuel et segmentation} : les machines sont placées dans des VLANs distincts afin de séparer les environnements (production, développement) et de limiter les flux inter-zones.
	\item \textbf{Reverse proxy et ingress} : l’exposition des services HTTP(S) s’effectue via des ingress controllers Kubernetes ou des reverse proxies tels que NGINX. Ces composants assurent le routage, la terminaison TLS et l’équilibrage de charge.
	\item \textbf{Certificats TLS} : les certificats sont gérés automatiquement grâce à l’intégration de Let’s Encrypt ou Vault PKI, garantissant la sécurité des échanges.
	\item \textbf{Pare-feu et contrôle des accès} : des règles strictes sont appliquées sur les hôtes et les pods, combinant iptables, security groups et Network Policies Kubernetes.
	\item \textbf{Monitoring et logs} : la collecte centralisée des logs réseau et la supervision des connexions permettent d’anticiper les incidents et de renforcer la sécurité.
\end{itemize}

Cette approche cohérente assure une exposition minimale des services au public et une sécurité renforcée tout en maintenant une haute disponibilité.

\subsection{pfSense}

pfSense est une solution open source de pare-feu et de routage. Elle permet :
\begin{itemize}
	\item La définition de règles de filtrage réseau.
	\item La gestion de VPN et la segmentation des VLAN.
	\item La supervision du trafic.
\end{itemize}
\subsection{Réseau de Kubernetes}

Le réseau Kubernetes est un élément fondamental qui permet la communication entre les différents composants du cluster et les applications qui y sont déployées. Il repose sur plusieurs concepts clés visant à simplifier la connectivité et à assurer l’isolation logique des workloads.

\paragraph{Modèle de réseau plat}

Kubernetes adopte un modèle de réseau dit \emph{plat}, dans lequel :
\begin{itemize}
	\item Chaque \textbf{pod} reçoit une adresse IP unique.
	\item Tous les pods peuvent communiquer entre eux, sans traduction d’adresses (NAT).
	\item Les pods peuvent accéder aux services exposés par d’autres pods, quel que soit le nœud sur lequel ils s’exécutent.
\end{itemize}
Ce modèle vise à réduire la complexité des communications et à permettre aux applications de se comporter comme si elles fonctionnaient sur un même réseau local.

\paragraph{CNI (Container Network Interface)}

Pour mettre en œuvre le modèle réseau, Kubernetes s’appuie sur des plugins CNI (Container Network Interface).
Ces plugins sont responsables de :
\begin{itemize}
	\item L’attribution des adresses IP aux pods.
	\item La configuration des routes réseau.
	\item L’application des règles de filtrage ou d’isolation.
\end{itemize}
Parmi les solutions CNI les plus courantes, on peut citer Calico, Flannel, Cilium et Weave.

\paragraph{Services et ClusterIP}

Kubernetes introduit l’objet \texttt{Service} qui permet d’exposer un groupe de pods sous une adresse IP virtuelle et un nom DNS stable.
Le type \texttt{ClusterIP} crée un point d’accès interne accessible uniquement depuis le cluster.
Le routage vers les pods est assuré par le kube-proxy, qui configure des règles iptables ou IPVS selon le mode choisi.

\paragraph{Services NodePort et LoadBalancer}

Pour exposer un service à l’extérieur du cluster :
\begin{itemize}
	\item Le type \texttt{NodePort} alloue un port TCP/UDP sur chaque nœud du cluster.
	\item Le type \texttt{LoadBalancer} s’intègre avec un équilibrage de charge externe (cloud provider) afin de disposer d’une IP publique.
\end{itemize}
Ces mécanismes simplifient l’accès aux applications depuis l’extérieur.

\paragraph{Ingress et contrôleurs Ingress}

L’\texttt{Ingress} est une ressource Kubernetes qui permet de définir des règles de routage HTTP(S) plus avancées, par exemple :
\begin{itemize}
	\item Routage par nom de domaine.
	\item Terminaison TLS.
	\item Redirections et règles de sécurité.
\end{itemize}
Un contrôleur Ingress (tel que NGINX Ingress Controller ou Traefik) est déployé pour interpréter et appliquer ces règles.

\paragraph{Network Policies}

Pour renforcer la sécurité, Kubernetes propose les \texttt{NetworkPolicies}, qui définissent des règles de filtrage des flux entre pods :
\begin{itemize}
	\item Sélection des pods sources et destinations.
	\item Protocoles et ports autorisés.
	\item Isolation stricte par namespace ou par label.
\end{itemize}
Les politiques réseau nécessitent un CNI compatible (par exemple Calico).

\paragraph{DNS interne}

Kubernetes fournit un service DNS interne (CoreDNS) qui résout les noms des services et pods :
\begin{itemize}
	\item Chaque service est accessible via un nom DNS du type \texttt{myservice.mynamespace.svc.cluster.local}.
	\item Les applications peuvent utiliser la découverte de services sans configuration externe.
\end{itemize}

En combinant ces composants, le réseau Kubernetes offre un modèle cohérent, flexible et extensible qui facilite le déploiement d’applications distribuées tout en garantissant la sécurité et l’évolutivité.

\subsection{MetalLB}

MetalLB est une solution de load balancing spécialement conçue pour les clusters Kubernetes déployés en environnement on-premise. Contrairement aux plateformes cloud qui fournissent des services d’équilibrage de charge natifs, les installations locales de Kubernetes ne disposent pas par défaut d’un mécanisme équivalent pour l’attribution d’adresses IP publiques et la distribution du trafic.

\paragraph{Principales fonctionnalités}

MetalLB apporte plusieurs fonctionnalités essentielles :
\begin{itemize}
	\item \textbf{Attribution d’adresses IP virtuelles} : il permet de réserver et d’annoncer des plages d’adresses IP utilisables pour exposer les services en mode \emph{LoadBalancer}.
	\item \textbf{Distribution du trafic réseau} : il redirige les requêtes entrantes vers les pods cibles, en fonction de la configuration et de l’algorithme de balancing choisi.
	\item \textbf{Compatibilité BGP et L2} : MetalLB propose deux modes de fonctionnement : le mode Layer 2, qui utilise ARP ou NDP pour annoncer l’adresse IP sur le réseau local, et le mode BGP, qui permet d’établir des sessions de routage dynamique avec les routeurs de l’infrastructure.
\end{itemize}

\paragraph{Intérêt dans un contexte on-premise}

En environnement on-premise, Kubernetes présente une limite importante : le type de service \emph{LoadBalancer} est inutilisable par défaut, car il dépend d’un fournisseur d’infrastructure qui alloue et configure automatiquement l’équilibrage de charge. MetalLB comble cette lacune en reproduisant ce comportement de manière logicielle et en s’intégrant nativement avec l’API Kubernetes. Il permet ainsi d’exposer des services applicatifs sans recourir à des appliances réseau propriétaires ni modifier profondément l’architecture existante.

\paragraph{Cas d’utilisation}

MetalLB est couramment utilisé pour :
\begin{itemize}
	\item Exposer en haute disponibilité des applications web, API ou services internes hébergés dans Kubernetes.
	\item Fournir des adresses IP stables et connues pour les clients et systèmes externes.
	\item Automatiser la gestion des flux réseau entrants tout en conservant un contrôle fin sur les plages d’adresses attribuées.
\end{itemize}

\section{Mise en place des services de réseau}

Cette partie décrit la mise en œuvre et l’automatisation des services essentiels au bon fonctionnement du réseau et à la sécurisation des flux. Ces services incluent le pare-feu, le reverse proxy ainsi que la gestion centralisée des secrets.

\subsection{Configuration automatique de pfSense avec Ansible}

Le pare-feu pfSense constitue le point d’entrée et de filtrage du trafic réseau. Afin de garantir la reproductibilité de sa configuration et d’éviter les erreurs manuelles, Ansible a été utilisé pour automatiser son déploiement et sa configuration.

Pour cela, des modules spécifiques à pfSense et des collections Ansible dédiées ont été mis en œuvre, permettant notamment :
\begin{itemize}
	\item La définition des règles de filtrage (firewall rules) par groupe et par interface.
	\item La configuration des interfaces réseau et des VLANs.
	\item L’activation et la configuration du service DHCP.
	\item La gestion des utilisateurs et des certificats.
\end{itemize}

Grâce à cette approche, il est possible de versionner les configurations pfSense dans un dépôt Git et de les appliquer de manière cohérente sur plusieurs environnements.
En cas de restauration après sinistre, la remise en service peut ainsi être réalisée rapidement et de façon fiable.

\subsection{Configuration de NGINX avec Ansible}

NGINX joue un rôle central comme reverse proxy et point d’entrée HTTP(S) des applications.
La configuration de NGINX a été automatisée avec Ansible afin de :
\begin{itemize}
	\item Créer et gérer les fichiers de configuration des sites virtuels (server blocks).
	\item Générer automatiquement les certificats TLS via Let’s Encrypt.
	\item Mettre en place les règles de redirection et de réécriture des URLs.
	\item Définir les paramètres de sécurité (headers HTTP, limitation de débit).
\end{itemize}

Les rôles Ansible développés permettent de paramétrer NGINX de manière déclarative en fonction des variables d’inventaire et de secrets provenant de Vault.
Chaque modification de configuration est ainsi versionnée et peut être appliquée de façon idempotente.

\subsection{Usage de Vault pour la gestion des secrets}

La gestion centralisée et sécurisée des secrets est assurée par HashiCorp Vault.
Vault est utilisé comme source unique de vérité pour stocker et distribuer :
\begin{itemize}
	\item Les mots de passe d’accès aux services.
	\item Les clés API nécessaires aux applications.
	\item Les certificats TLS privés.
	\item Les tokens d’authentification.
\end{itemize}

L’authentification des systèmes à Vault s’effectue via AppRole et tokens dynamiques, ce qui limite le risque de compromission en cas de fuite d’identifiants.
Ansible est configuré pour interroger Vault à l’exécution des playbooks et récupérer les secrets de manière transparente.
Cette approche présente plusieurs avantages :
\begin{itemize}
	\item Les secrets ne sont jamais stockés en clair dans les dépôts Git.
	\item La rotation régulière est facilitée.
	\item Les accès sont tracés et audités.
\end{itemize}

L’intégration de Vault avec Terraform et Ansible permet ainsi de garantir un niveau de sécurité élevé tout au long du cycle de vie des environnements.

\section{Synthèse}

La combinaison d’outils tels que Proxmox, Terraform, Ansible, Vault et pfSense a permis de construire une infrastructure automatisée, sécurisée et reproductible. Cette approche s’inscrit dans la démarche Infrastructure as Code, garantissant un haut niveau de cohérence et facilitant les évolutions futures.

